「通俄門」調查報告summary出爐！！！

1. 繼續即時跟進 Muller Report。

報告結論兩點：
1) 當撈侵及其幕僚沒有串謀俄國干預美國2016大選；
2) 當撈侵妨礙司法公正證據不足。

2. 這兩點相信讓很多睇死當撈侵的人大跌眼鏡，甚至認為放生了當撈侵。但回過頭來又不是那麼難理解，因為刑事調查強調的是beyond reasonable doubt，所以當日委任Muller的時候已經有評論問過，其門檻之高可能反而限制了調查的闊度（當然，反過來說，由國會主導的調查，又會給人不公正的感覺）。

3. 第一點的結論讓人意外，是因為還有起碼兩件看起來很明顯是當撈侵或其幕僚主動配合俄方的事件未被澄清：Trump Tower Meeting 和 Wikileaks 。為什麼 Muller 認為這兩件事告唔入？要看報告全文才可能知道。但按照保護沒有被告的當事人的傳統，可以公開多少又很難說。

4. 第二點的問題，在於當證明不了第一點，就很難beyond reasonable doubt地說當撈侵是有意圖地妨礙司法公正了。

5. Again, 這是刑事的標準。按道理，國會如果要彈劾，是不用跟這套標準的。但今時今日國會的政治邏輯，卻比刑事標準還要高，彈劾是沒戲的了。（唔好話美國，睇下香港，當年梁錦松被人懷疑下就要辭職，今日波叔越做越高，世界就係咁唔公平）

6. 短期來講，當撈侵當然是逃過一劫，最起碼穩住了共和黨內的支持；而民主黨也就只好繼續要求公開報告全文，在眾議院召開更多聆訊，等等。

7. 但這不等於當撈侵可以安享晚年。Muller Report針對的只是2016年大選，但之前之後仲有好多事發生，例如就職慶典的貪污問題等等。而聯邦政府唔告的，州政府可以告，紐約州已經準備好發炮。不過司法程序是一件事，美國民眾在 Muller Report 之後還有沒有心情再跟進其他的官司又是另一件事，雖然這些官司可能更有機會告得入。

8. 咁當撈侵係咪就會連任？喂，仲有成年半先選，中間隨時一個股災就第二件事。民主黨的候選人其實之前都已經係講政綱多，少攻擊當撈侵；上次中期選舉共和黨輸，選民主要都係關心內政例如醫改。不過Muller Report的結論有可能會影響到民主黨會出個激進派還是中間派就真。

延伸閱讀
Reuters
-- Mueller finds no Trump-Russia conspiracy but some questions left unresolved

-- Letter from attorney general to Congress on Mueller report

-- Factbox: The Mueller investigation: Five takeaways

New York Times
-- Mueller Finds No Trump-Russia Conspiracy, but Stops Short of Exonerating President on Obstruction

push

好撚好笑, 唔信過官, 不過要佢開全份報告
好啦, 睇到個REPORT入面有野有矛盾, 話個官信唔過啦,
OK, PROOF 到個POINT 話個官信唔過, AND THEN?

until I win

左膠: Mueller條狗官都有份通俄

萬惡嘅左膠肯收皮未

你睇bbc cnn, 呢類fb, 大撚把人 仲話no enough evidence, 即係有evidence, 個個願賭不服輸

Reddit post 比mods 狂del comments

留名

咩版

下面成堆deleted
坡璃心

轉載 伏羽忍冬巴打嘅留言
國際時事政治選舉新聞張貼及討論區（六）

Barr畀國會封信:

4頁紙

Barr分三部分講, 第一部分講下Special Counsel(SC)嘅目的, 構成同粗略成果, 從略. Barr指SC份報告主要分兩部分, 而信嘅第二部分同第三部分係講佢初步讀完嘅結論

第二部分係Barr對於SC就「俄羅斯干預16年總統大選」(Russian Interference in the 2016 U.S. Presidential Election)嘅摘要

Barr指出, 報告入面描述左俄羅斯干預大選嘅工夫, 同與俄羅斯政府有關人等犯下嘅documents crimes(應該係指偽做文件等罪行), 而SC嘅主要目的, 係「有無任何美國人--包括與Trump Campaign有關者－－同俄羅斯串謀干預大選」

而係俄佬(Russian)干預16大選有兩個主要面向, 第一係由Internet Research Agency(IRA)進行, 散佈不實資訊同係社交平台做搞屎棍; 第二面向係俄羅斯政府(Russia government)知名嘅hacking行動, hack左Hillary同民主黨, 然後用WikiLeaks等地方放料嘅行動

(Barr係第一part無用Russia government, 我諗IRA名義上應該係私人公司)

Barr引用報告指「調查並無證實係俄羅斯政府干預大選活動上, Trump Campaign成員有串謀或協調」("[T]he investigation did not establish that members of the Trump Campaign conspired or coordinated with the Russian government in its election interference activities.", Barr補助指SC將「協調(coordination)」定義為「Trump Campaign與俄羅斯政府就干預選舉上嘅協議--不論是或明確或含蓄」(agreement--tacit or express--between the Trump Campaign and the Russian government on election interference.)

第三部分係Barr對於SC關於「妨礙司法公正」(Obstruction of Justice)嘅摘要, 佢指SC係列完一堆材料後, SC無做最終決定, 而係將個波交左畀AG(即係佢), 佢引用報告話「雖然份本報告並無斷定總統有犯罪, 但亦無證明佢無犯罪」("while this report does not conclude that the President committed a crime, it also does not exonerate him.")

而Barr話係佢徵詢完部門意見後, 佢同副部長Rosenstein判斷SC報告嘅證據並不充分證立(not sufficient to establish)總統犯下妨礙司法公正, 佢仲特別指出, 有關判斷同現任總統能否被起訴有關(DOJ指引係DOJ唔會起訴現任總統)

然後Barr簡略解釋佢作出上述判斷原因. 大要原因係Barr認為, 去證明妨礙司法公正, 佢地有需要去到"prove beyond reasonable doubt"嘅地步, 而由於SC認為總統並無涉及俄羅斯干預大選嘅罪行, 而基於此, 總統並無corrupt intention去妨礙司法公正, 因此根據指引, 佢判斷報告並不充分去證立總統妨礙司法公正

佢嘅summary引出嘅問題多過答左嘅問題, 無解答一啲係其他Trump Campaign成員嘅訴書中透露嘅資訊, 或者Trump本人嘅言論 例如:

1. 前國家安全顧問Flynn同前外交顧問Papadopoulos被捕原因之一, 都係隱藏同俄佬嘅接觸;

2. 前競選主席Manafort交poll data畀俄佬特工;

3. Trump Tower Meeting, 即係前競選主席Manafort, Trump Jr.同女婿Kushner與俄佬特工見面單嘢;

4. Trump Campaign資深成員指示Stone去問WikiLeaks拎料(料出自俄羅斯政府)爆Hillary email事件;

5. Trump係電視公開話係因為"the Russian thing"而炒左Comey("And in fact, when I decided to just do it, I said to myself, I said, you know, this Russia thing with Trump and Russia is a made-up story."), 何解唔計?

係Barr呢篇summary, 目前得出嘅結論係俄佬羅斯有干預美國大選(其實係舊聞[1]), 而Trump係俄羅斯行動得益人(都係舊聞[1]), 但無證據顯示Trump Campaign同俄羅斯串謀令Trump當選

至於點解Trump點解多次公開信普京都唔信自己情報機關, 而佢Campaign班高層何解要係咁隱藏同俄羅斯嘅連繫(包括Trump本人, n次聲稱無同俄羅斯做生意, 但其實同選緊都傾緊生意)都係無解

Anyway, 留名睇full report

[1]: 睇"Key Judgment"就得

Factbox: The Mueller investigation: Five takeaways

(Reuters) - Here are five takeaways from the 22-month Trump-Russia investigation by U.S. Special Counsel Robert Mueller that concluded with a summary submitted to Congress on Sunday by Attorney General William Barr:

** Mueller’s investigation did not establish that President Donald Trump’s campaign conspired or coordinated with Russia to interfere in the 2016 U.S. presidential election.

** The special counsel left unresolved questions about whether the president obstructed justice. Barr concluded the evidence was “not sufficient to establish that the president committed an obstruction of justice offense.”

** With the 2020 election campaign under way, the political fight continues in Washington. The Republican Trump said he had been completely exonerated and Democrats, conducting their own investigations in the House of Representatives, challenged him on that statement and demanded to see Mueller’s full report.

** Mueller ended his investigation on Friday after bringing charges against 34 people, including Russian agents and former key Trump allies such as campaign chairman Paul Manafort, national security adviser Mike Flynn and personal lawyer Michael Cohen, although none of those charges directly related to whether Trump’s campaign worked with Moscow to influence the election outcome.

** Trump’s legal woes are far from over, with the U.S. Attorney’s office in Manhattan and other prosecutors pursuing cases that include possible campaign finance violations. Prosecutors have said Trump directed Cohen to make hush-money payments to women who said they had sex with Trump. Trump denies having had sexual relationships with the two women: Stormy Daniels, the porn actress whose real name is Stephanie Clifford, and former Playboy model Karen McDougal. Prosecutors are also examining potential illegal donations to Trump’s inauguration committee.